\documentclass{beamer}
\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
\setbeamertemplate{subsection in toc}[subsections numbered]

\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algpseudocode}
\input{../makros/math_makros.sty}

\setbeamercolor{block title}{bg=gray!30}
\setbeamercolor{block body}{bg=gray!20}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{2pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\title{Algorithmen I Tutorium}
\date{2020-06-10}
\author{Henriette Färber}
\institute{Tutorium 10}

\begin{document}
  \maketitle
  \begin{frame}{Was steht heute an?}
      \tableofcontents
  \end{frame}
  \section{Sortierte Folgen}
  \begin{frame}{Motivation}
      Wir haben bereits besprochen, dass Heaps nicht die richtige 
      Datenstruktur sind, wenn wir Elemente effizient suchen wollen.\\
      Warum?
      \pause
      Heaps sind nicht sortiert!\\[1em]
      Wir wollen uns eine Datenstruktur konstruieren, die die folgenden
      Operationen effizient bereitstellt:
      \begin{itemize}
          \item locate(e): ein Element finden
          \item insert(e): ein Element einfügen
          \item remove(e): ein Element entfernen
      \end{itemize}
      Dabei soll die Folge der Elemente $<e_0,\ ...,\ e_{n-1}>$ innerhalb
      der Datenstruktur sortiert sein, d.h. $e_i \leq e_{i+1}$
  \end{frame}
  \begin{frame}{Motivation}
      Erster Ansatz: Wir könnten ein sortiertes Array mit binärer Suche 
      zum Finden der Elemente verwenden.
      \begin{itemize}
          \item[{\color{olive}\cmark}] locate(e) in \bigO{\log n}
              \pause
          \item[{\color{red}\xmark}] insert(e) in \bigO{n}
          \item[{\color{red}\xmark}] remove(e) in \bigO{n}  
      \end{itemize}
      \pause
      Aus welchem Grund sind die Laufzeiten von insert und remove so 
      groß?
  \end{frame}
  \begin{frame}{Motivation}
      Was wir brauchen, ist eine dynamisch veränderbare Datenstruktur, 
      die uns die logarithmische Laufzeit für locate(e) erhält und uns
      (bestenfalls) auch für insert(e) und remove(e) logarithmische 
      Laufzeiten liefert.
  \end{frame}
  \section{Binärbäume}
  \begin{frame}{Idee}
      Wir verfolgen die Heap-Idee weiter und verwenden erneut einen 
      Binärbaum, den wir durch ein Array repräsentieren lassen.\\
      Allerdings enthalten die Knoten dieses Baumes nun nicht mehr 
      einfache Elemente, sondern:
      \begin{itemize}
          \item innere Knoten: Quadrupel (k, e, l, r)
              \begin{itemize}
                  \item k: key, über den ein Knoten verglichen werden 
                      kann
                  \item e: element, meist komplexer als ein einfaches 
                      Datum
                  \item l: left, Zeiger auf den linken Kind-Knoten
                  \item r: right, Zeiger auf den rechten Kind-Knoten
              \end{itemize}
          \item bei Blättern: l und r zeigen auf NULL
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Invariante}
      Wir haben von unserer Datenstruktur gefordert, dass die enthaltenen
      Elemente sortiert sind.\\
      Dies garantiert uns die folgende Invariante:\\[2em]
      \begin{block}{Invariante für innere Knoten}
          Für jeden inneren Knoten (k, e, l, r) gilt:\\
          \begin{enumerate}
              \item alle über l erreichbaren Knoten haben Schlüssel 
                  $\leq$ k
              \item alle über r erreichbaren Knoten haben Schlüssel 
                  $>$ k
          \end{enumerate}
      \end{block}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=0.7\textwidth]{../illustrations/dataStructures/tree.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Wir hantieren im Umgang mit binären Suchbäumen also nicht mit 
      Elementen, sondern mit Schlüsseln. Dabei ist anzumerken, dass wir
      uns meist mit dem Fall befassen, dass die gespeicherten Elemente
      reelle Zahlen und gleichzeitig Schlüssel sind.\\[1em]
      Wie das funktioniert, wollen wir uns anhand von locate ansehen.
      Formuliert dazu locate(current: node, searched: key) in Pseudocode!
      \\[1em]
      Tipp: der initiale Aufruf geschieht über locate(current, searched)
      mit current als Wurzel-Knoten.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
      \begin{algorithm}[H]
          \begin{algorithmic}[1]
              \Function{Locate}{current: node, searched: key}: node
              \If{current.isLeaf()}
              \pause
              \If{$searched \leq current.k$}
              \State \textbf{return} current
              \EndIf
              \State \textbf{return} current.next
              \Comment oder NULL
              \EndIf
              \If{$searched \leq current.k$}
              \State \textbf{return} locate(current.l, searched)
              \EndIf
              \State \textbf{return} locate(current.r, searched)
              \EndFunction
          \end{algorithmic}
      \end{algorithm}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Laufzeiten}
      Es ist einzusehen, dass die Laufzeiten von locate, insert und 
      remove direkt von der Höhe des Suchbaumes abhängen, d.h.\\[1em]
      \begin{itemize}
          \item \bigO{h} für h ist Höhe des Suchbaumes
          \item damit \bigO{\log n} im best case (Baum ist balanciert)
          \item und \bigO{n} im worst case
      \end{itemize}
      remove ist dabei im Unterschied zu den anderen beiden Operationen
      abhängig vom Nachfolger des zu löschenden Knotens:\\[0.5em]
      \begin{itemize}
          \item kein Nachfolger: Knoten kann einfach gelöscht werden, da
              Blatt
          \item ein Nachfolger: Knoten wird durch Nachfolger ersetzt
          \item zwei Nachfolger: Knoten wird durch größten Knoten des 
              linken Teilbaumes ersetzt
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Realisierung von sortierten Listen}
      Um binäre Suchbäume für die Realisierung von sortierten Folgen 
      nutzen zu können, müssen wir sie ein wenig verändern:
      \begin{itemize}
          \item der Suchbaum an sich wird nur noch zum Navigieren 
              verwendet
          \item Elemente werden damit nicht mehr in den Knoten 
              gespeichert
          \item stattdessen befinden sie sich nun in einer doppelt
              verketteten (sortierten) Liste
          \item Nachfolger eines inneren Knotens: Knoten
          \item Nachfolger eines Blattes der Baumstruktur: Zeiger auf 
              Listenelement
      \end{itemize}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/dataStructures/binarySearchTree.pdf}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Gegeben sei die folgende Liste:\\ 
      $<4, 12, 14, 15, 17, 19, 20, 21, 23, 25, 29, 30, 52, 60, 62>$\\
      Stellt diese in einem möglichst balancierten Suchbaum mit 
      sortierter Liste dar!
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \section{(a,b)-Bäume}
  \begin{frame}{Motivation}
      Wir haben bereits angerissen, dass, wenn wir einen binären Suchbaum
      effizient nutzen wollen, wir dafür sorgen müssen, dass er 
      möglichst balanciert ist, d.h. dass seine Höhe log n entspricht.\\
      \pause
      Kümmern wir uns nicht darum, unseren Baum balanciert zu halten, 
      droht Entartung:
      \begin{itemize}
          \item Entartung des Baumes zur Liste
          \item Entartung der logarithmischen Laufzeit zur linearen
      \end{itemize}
      Das gilt es natürlich zu verhindern!
  \end{frame}
  \begin{frame}{die eierlegende Wollmilch-Datenstruktur}
      Lösungsidee: Wir erweitern die Navigations-Datenstruktur
      \begin{itemize}
          \item innere Knoten (außer der Wurzel) können variierenden Grad
              haben
              \begin{itemize}
                  \item nach unten beschränkt durch (inklusive) a $\in$
                      \N
                  \item nach oben beschränkt durch (inklusive) b $\in$ \N
              \end{itemize}
          \item ist der Wurzel-Knoten ein Blatt, hat er Grad 1,
              sonst gilt $2 \leq deg(root) \leq b$
      \end{itemize}
      \begin{block}{Invariante für innere Knoten}
          Für alle inneren Knoten v außer der Wurzel gilt:\\
          $a \leq deg(v) \leq b$\\[0.5em]
          Es gilt dabei $b \leq 2a-1$
      \end{block}
      Daraus folgt, dass sich die Knoten, deren Nachfolger Zeiger auf 
      Listenelemente sind, alle auf der gleichen Ebene befinden.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Visualisierung}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../illustrations/dataStructures/a-b-tree-02.png}
      \end{figure}
      Frage: Warum ist das letzte Element der Liste stets $\infty$ (und 
      ja, das 00 soll ein $\infty$ sein...)?\\
      \pause
      locate liefert uns das kleinste in der Liste enthaltene Element 
      größer/gleich dem gesuchten.
  \end{frame}
  \begin{frame}{locate}
      Die Laufzeit von locate wird von der Modifikation beeinflusst. 
      Jeder innere Knoten enthält nun bis zu b Zeiger auf Kind-Knoten und
      entsprechend bis zu b-1 sortierte Splitter (von eng. \textit{to 
      split}, nicht an Holz denken...)\\[1em]
      $\rightsquigarrow$ Laufzeit in \bigO{b*h}, wobei h Höhe des Baumes
      \\[1em]
      Frage: Wie ließe sich das sogar noch auf \bigO{\log b * h} drücken?
  \end{frame}
  \begin{frame}{locate}
      Die Laufzeit von locate wird von der Modifikation beeinflusst. 
      Jeder innere Knoten enthält nun bis zu b Zeiger auf Kind-Knoten und
      entsprechend bis zu b-1 \textbf{sortierte} Splitter (von eng. \textit{to 
      split}, nicht an Holz denken...).\\[1em]
      $\rightsquigarrow$ Laufzeit in \bigO{b*h}, wobei h Höhe des Baumes
      \\[1em]
      Frage: Wie ließe sich das sogar noch auf \bigO{\log b * h} drücken?
      \\Mit binärer Suche.\\[1em]
      \pause
      Frage: Beeinflusst das die asymptotische Laufzeit?\\
      \pause
      Nein, b ist (in unserem Fall) konstant.
  \end{frame}
  \begin{frame}{insert}
      Element e einfügen (informell):
      \begin{enumerate}
          \item kleinstes Element $e' \geq e$ und zugehörigen Knoten v 
              finden
          \item falls key(e') = key(e), e' ersetzen, fertig
          \item sonst e als Nachfolger von v einfügen, key(e) als 
              Splitter in v einsetzen\\
              Gilt $deg(v) \leq b$? Fertig.
          \item sonst ($deg(v) = b+1$) v aufspalten
              \begin{itemize}
                  \item neues v: enthält die rechten $\lceil 
                      \frac{b+1}{2} \rceil$ Elemente und Splitter
                  \item neuer Knoten w: erhält die Elemente links davon
                  \item Elternknoten von v: erhält übrigen mittleren 
                      Splitter\\
                      $\rightsquigarrow$ pflanzt sich womöglich bis hoch 
                      zur Wurzel fort!
              \end{itemize}
              \vspace{1em}
              Sonderfall Wurzel: Hier fügen wir neuen Knoten mit Grad 2 
              als neue Wurzel ein\\
              $\rightsquigarrow$ einziger Fall, in dem sich die Höhe des
              Baumes ändert
      \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}{remove}
      Element e löschen (informell):
      \begin{enumerate}
          \item entsprechendes Element und zugehörigen Knoten v finden 
          \item e aus v löschen
          \item ggf. Invariante rekursiv reparieren
              \begin{itemize}
                  \item aus Sicht des Eltern-Knotens: hat ein Kind-Knoten
                      Grad a-1 und ein benachbarter Kind-Knote einen Grad
                      echt größer a, kann dieser Elemente "abgeben"
                  \item dabei müssen die Splitter noch angepasst werden
                  \item sonst Knoten mit zu kleinem Grad mit rechtem
                      Nachbar fusionieren
                      \begin{itemize}
                          \item beider Nachfolger werden konkatenieren
                          \item Splitter des linken Knotens, zugehörigen 
                              Splitter im Eltern-Knoten und Splitter des 
                              rechten Knotens konkatenieren\\
                              $\rightsquigarrow$ auch hier kann sich das 
                              rekursiv bis zur Wurzel fortpflanzen!
                      \end{itemize}
              \end{itemize}
      \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}{remove}
      Sonderfall Wurzel (falls mehr als ein Element enthalten, d.h. 
      Höhe größer 1):\\
      \pause
      Wurzel wird durch ihren einzigen Nachfolger ersetzt \\(Erinnerung: 
      $2 \leq deg(root) \leq b$)\\[2em]
      \pause
      Frage: Wenn zwei Knoten fusioniert werden müssen: welchen Grad hat
      der resultierende Knoten höchstens?\\
      \pause
      $(a-1)+a=2a-1 \leq b$\\
      Dadurch erklärt sich auch diese Forderung an das Verhältnis 
      zwischen a und b.
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beispiel - mitschreiben!}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Beispiel - mitschreiben!}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Aufgabe}
      Ausgehend von dem eben aufgebauten (a, b)-Baum, führt die folgenden
      Operationen durch:
      \begin{enumerate}
          \item Einfügen von 12
          \item Einfügen von 33
          \item Entfernen von 2
          \item Entfernen von 6
      \end{enumerate}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Lösung}
  \end{frame}
  \begin{frame}{Fragen?}
      Fragen!
  \end{frame}
  \begin{frame}
      \begin{figure}[htb]
          \includegraphics[width=1\textwidth]{../XKCD/coronavirus_worries.png}
          \caption{\href{https://xkcd.com/2282/}{https://xkcd.com/2282/}}
      \end{figure}
  \end{frame}
  \end{document}
